<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

    <title>Blog de Ramiro Basile</title>
    <link href="https://ramirobasile.github.io/website2/index.html"/>
    <author>
        <name>Ramiro Basile</name>
    </author>
    

	<entry>
		<title>Si pensás probar GNOME, leé el primer párrafo de esta entrada</title>
		<link href="https://ramirobasile.github.io/website2/gnome.html" />
		<updated>2020-12-??</updated>
		<content type="html"><body>
<p>🏠 <a href="../index.html">Volver al índice</a></p>
<div id="header">
<h1 class="title">Si pensás probar GNOME, leé el primer párrafo de esta entrada</h1>
<h2 class="author">Ramiro Basile</h2>
<h3 class="date">2020-12-??</h3>
</div>
<p><em>Nota: En esta entrada voy a hablar de <strong>vanilla GNOME</strong>, es decir, sin extensiones.<a href="#fn1" class="footnote-ref" id="fnref1"><sup>1</sup></a></em></p>
<p>GNOME no usa la metáfora convencional de escritorio que viene usando Windows desde el ’95. Tiene una filosofía distinta a la que capaz le encuentres mérito (o no), pero solo si no entras con la idea de que tiene que manejarse como Windows.<a href="#fn2" class="footnote-ref" id="fnref2"><sup>2</sup></a> Si no estas dispuesto a cambiar un poco como usas tu máquina, entonces yo no te recomendaría GNOME; tal y como tampoco te recomendaría usar vim si no estas dispuesto a re-aprenderte varios atajos.</p>
<p>Si decidís darle una chance a este DE, te cuento las ideas básicas del workflow de GNOME, que quizás te ayuden a agarrarle la mano.</p>
<h2 id="repartí-tus-ventanas-en-escritorios">Repartí tus ventanas en escritorios</h2>
<p>El concepto clave de GNOME es el usar los escritorios (workspaces)—un escritorio para tu navegador, otro para tus PDF de álgebra y calculadora, otro para tus terminales y editor de texto, etc. La idea es que vayas haciendo y deshaciendo escritorios en los que pones aplicaciones más o menos relacionadas entre sí. Y así vas a tener todas tus ventanas siempre a la vista y compartimentalizadas para acceso rápido.</p>
<div class="figure">
<img src="resources/workspaces.gif" title="GIF demostrando los escritorios de GNOME" alt=""/>
<p class="caption">Si, ya sé, mi monitor tá chikito :(</p>
</div>
<p>A medida que acostumbras a usar los escritorios capaz te vayas dando cuenta que, teniendo todas tus ventanas a la vista, minimizarlas o esconderlas en el tray o mostrarlas en una barra de tareas permanente, eran cosas que no te resultaban tan importantes. Quizás te empiece a ser más cómodo moverte a otro escritorio cuando te quedas sin lugar en vez de pasártela escondiendo o toqueteando los tamaños y posiciones de las ventanas para hacer lugar en la pantalla—en especial si te avivás que los iconos de escritorio no hacen nada que no haga el explorador de archivos, lo que te saca otra razón para estar toqueteando ventanas.<a href="#fn3" class="footnote-ref" id="fnref3"><sup>3</sup></a></p>
<h2 id="tené-siempre-una-mano-en-el-teclado">Tené siempre una mano en el teclado</h2>
<p>Es fácil pensar que los botones y otros elementos de GNOME son grandes por un tema de accesibilidad o para dispositivos touch (aunque me parece muy bizarra esta critica teniendo en cuenta que GNOME no corre ni en tablets ni teléfonos), pero en realidad no es así. Los botones son como son para que puedas ser menos preciso con el mouse, ya que generalmente vas a estar con las manos en el teclado, aprovechando los excelentes atajos que tienen el shell<a href="#fn4" class="footnote-ref" id="fnref4"><sup>4</sup></a> y las aplicaciones de GNOME—atajos que no están por mera accesibilidad sino para agilizar tu workflow.</p>
<p>Te recomiendo mucho que siempre chusmeés la solapa de atajos de cada aplicación (o en ajustes para los del shell) y te familiarices con algunos. Son realmente muy útiles y súper consistentes entre aplicaciones, lo que los hace fáciles de aprender.</p>
<h2 id="usá-la-búsqueda-para-abrir-programas-encontrar-archivos-y-más">Usá la búsqueda para abrir programas, encontrar archivos y más</h2>
<p>GNOME indexa de todo en tu filesystem para que cuando te pongas a tipear algo en Actividades te de resultados al toque. Esto hace muy cómodo el abrir aplicaciones con apretar Super y tipear las primeras letras, pero también te deja interactuar con los <a href="https://developer.gnome.org/SearchProvider/">search providers</a>: cada aplicación tiene la capacidad de proveer opciones basado en lo que tipeaste en el buscador, como la calcudadora, que evaluá tu entrada y te devuelve el resultado, o la aplicación de caracteres, que te busca un símbolo o emoji que se parezca a tu entrada y te lo copia al portapapeles.</p>
<div class="figure">
<img src="resources/search.gif" title="GIF demostrando la función de busqueda de GNOME" alt=""/>
<p class="caption"> </p>
</div>
<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>
<p>Me parece que no es tan difícil de adaptarse al paradigma de GNOME, es un tema no encapricharse con haga lo que hace Windows e ir reconociendo las ideas de diseño que, al menos para mi, son bastante intuitivas.</p>
<p>Para mi vale la pena GNOME, y ojala vos también le encuentres utilidad. Suerte!</p>
<div class="footnotes">
<hr/>
<ol>
<li id="fn1"><p>Ubuntu, por ejemplo, mutila GNOME distribuyéndolo con un varias extensiones. Fijate que tu distribución no haga lo mismo si vas a probar GNOME.<a href="#fnref1" class="footnote-back">↩︎</a></p></li>
<li id="fn2"><p>Esto se llama “baby duck syndrome”, que viene a describir una persona que juzga nuevos sistemas basándose en el primer sistema que aprendió a usar y que por eso les tiene una fobia irracional. Aparentemente sale de acá <a href="https://web.archive.org/web/20120419150252/http://www.ibm.com/developerworks/web/library/wa-cranky50/index.html" class="uri">https://web.archive.org/web/20120419150252/http://www.ibm.com/developerworks/web/library/wa-cranky50/index.html</a> (yo no estoy de acuerdo con la conclusión, me parece que transigir con implementar opciones familiares normaliza el baby duck syndrome y muchas veces impide el progreso de los sistemas)<a href="#fnref2" class="footnote-back">↩︎</a></p></li>
<li id="fn3"><p>Estas redundancias pueden terminar siendo bastante confusas, además. En especial para gente menos culta con las computadoras. ¿Alguna vez viste a mi suegra usar su máquina? Ella no entiende que el escritorio es vista alternativa de la carpeta en C:/Users/Suegra/Desktop/, se manda mails a sí misma con sus archivos importantes para no perderlos en quilombo de accesos directos redundantes que es Windows.</p>
<p>Ni hablar de que se imagine por qué carajo cerrar una aplicación en realidad no la cierra, sino que la esconde atrás de una flechita chiquita en la barra de tareas, ¿no?.<a href="#fnref3" class="footnote-back">↩︎</a></p></li>
<li id="fn4"><p>Aunque yo haría algunos cambios a los defaults, particularmente asignarle Super+1, Super+2, Super+3… a los atajos numerados de cambiar de escritorio para poder cambiar con una sola mano. Estos vienen sin asignar porque aparentemente tienen conflicto con algunos atajos reservados, pero yo los habilito así:</p>
<pre><code>$ for i in {1..9}; do KEY=\'"&lt;Super&gt;$i"\' &amp;&amp; gsettings set "org.gnome.desktop.wm.keybindings" "switch-to-workspace-$i" "[$KEY]"; done</code></pre>
<p>Y yo personalmente cambio Alt+Esc por Alt+Tab, me resulta más cómodo el movimiento de Alt+Tab y uso muchísimo más la función que hace Alt+Esc por defecto.<a href="#fnref4" class="footnote-back">↩︎</a></p></li>
</ol>
</div>
<br/>

<p><small>Podés mandarme preguntas o comentarios a <a href="mailto:ramirobasile1@gmail.com" class="email">ramirobasile1@gmail.com</a>.</small></p>

<p><small>© 2020 Ramiro Basile. Esta obra está bajo una <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional</a>.</small></p>
</body></content>
	</entry>
</feed>
