<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

    <title>Blog de Ramiro Basile</title>
    <link href="https://ramirobasile.github.io/website2/index.html"/>
    <author>
        <name>Ramiro Basile</name>
    </author>

	<entry>
		<title>Si pensás probar GNOME, leé esto</title>
		<link href="https://ramirobasile.github.io/blog/gnome.html" />
		<updated>2020-12-12</updated>
		<content type="html"><body>
<p class="home">🏠 <a href="../index.html">Volver al índice</a></p>
<div id="header">
<h1 class="title">Si pensás probar GNOME, leé esto</h1>
<h3 class="date">2020-12-12</h3>
</div>
<p><em>Nota: En esta entrada voy a hablar de GNOME sin extensiones. Varias distribuciones, como Ubuntu por ejemplo, distribuyen GNOME con varias extensiones. Fijate que la tuya no haga lo mismo si vas a probar GNOME.</em></p>
<p>GNOME no usa la metáfora tradicional de escritorio que viene usando Windows desde el ’95, tiene una filosofía distinta. Si no estas dispuesto a cambiar un poco como usas tu máquina, entonces yo no te recomendaría GNOME—tal y como tampoco te recomendaría usar vim o Emacs si no estas dispuesto a re-aprenderte varios atajos.</p>
<p>Pero, si decidís darle una chance a GNOME, te puedo ayudar explicándote un par de las ideas básicas del workflow, para que puedas agarrarle la mano más rápido y, eventualmente, capaz le puedas encontrar mérito a sus ideas.</p>
<h2 id="repartí-tus-ventanas-en-escritorios">Repartí tus ventanas en escritorios</h2>
<p>El concepto clave de GNOME es usar escritorios—uno para tu navegador, otro para tus PDF de álgebra y calculadora, otro para tus terminales y editor de texto, etc. La idea es que vayas haciendo y deshaciendo escritorios en los que pones aplicaciones más o menos relacionadas. Así vas a tener todas tus ventanas siempre a la vista y compartimentalizadas para acceso rápido.</p>
<div class="figure">
<img src="resources/escritorios.gif" title="GIF demostrando los escritorios de GNOME" alt=""/>
<p class="caption"> </p>
</div>
<p>A medida que te vas acostumbrando a usar los escritorios, capaz te vayas dando cuenta que minimizar o esconder ventanas en el tray, o tener una barra de tareas donde figuren todas, eran cosas no tan indispensables. Puede ser que te empiece a ser más cómodo moverte a otro escritorio cuando te quedas sin lugar, en vez de pasártela escondiendo o toqueteando los tamaños y posiciones de las ventanas para hacer lugar en la pantalla—en especial si te avivás que tener iconos en el escritorio cumple poco más que abrir el explorador de archivos y listo, lo que te saca otra razón para estar toqueteando ventanas, al no necesitar hacer espacio para ver el escritorio porque hay nada ahí.<a href="#fn1" class="footnote-ref" id="fnref1"><sup>1</sup></a></p>
<h2 id="tené-siempre-una-mano-en-el-teclado">Tené siempre una mano en el teclado</h2>
<p>Es fácil pensar que los botones y otros elementos de GNOME son grandes por un tema de accesibilidad o para dispositivos touch (aunque me parece muy bizarra esta critica teniendo en cuenta que GNOME no corre ni en tablets ni teléfonos), pero en realidad no es así. Los botones son como son para que puedas ser menos preciso con el mouse, ya que generalmente vas a estar con las manos en el teclado, aprovechando los excelentes atajos que tienen el shell<a href="#fn2" class="footnote-ref" id="fnref2"><sup>2</sup></a> y las aplicaciones de GNOME—que no están por mera accesibilidad sino para agilizar tu workflow con funciones útiles, sin dejar de ser descubribles y consistentes.</p>
<p>Acá listo algunos de los que me parecen más útiles:</p>
<ul>
<li><p><code>Super+RePág</code> y <code>Super+AvPág</code>, <code>Alt+Esc</code> y <code>Alt+Tab</code>, etc. para moverse entre escritorios y dentro de ellos</p></li>
<li><p><code>Alt+Izquierda</code>, <code>Alt+Derecha</code>, etc. para navegar las vistas dentro de aplicaciones</p></li>
<li><p><code>ImpPt</code>, <code>Shift+ImpPt</code> y <code>Alt+ImpPt</code> para hacer distintos tipos de captura de pantalla (pantalla entera, ventana, recorte). También podes agregarles <code>Ctrl</code> para que copiar la captura al portapapeles</p></li>
<li><p>Abrir aplicaciones con <code>Super</code>, tipear parte del nombre de la aplicación, y <code>Enter</code></p></li>
</ul>
<p>Seguro vas a ir agarrando muchos más a medida que chusmeés las solapas de atajos en las aplicaciones (o la sección de atajos de los ajustes para los del shell en sí).</p>
<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>
<p>Me parece que no es tan difícil de adaptarse al paradigma de GNOME, es un tema no encapricharse con haga lo que hace Windows e ir reconociendo las ideas del diseño que se hacen bastante intuitivas a medida que usas el DE.</p>
<p>Para mi vale la pena GNOME, y ojala vos también le encuentres utilidad. Suerte!</p>
<div class="footnotes">
<hr/>
<ol>
<li id="fn1"><p>Estas redundancias pueden terminar siendo bastante confusas, en especial para gente menos culta con las computadoras. ¿Alguna vez viste a la mamá de mi novia usar su máquina? Ella no entiende que el escritorio es vista alternativa de la carpeta en <code>C:/Users/Suegra/Desktop/</code>, se manda mails a sí misma con sus archivos importantes para no perderlos en quilombo de accesos directos redundantes que es Windows. Ni hablar de que se imagine por qué carajo cerrar una aplicación en realidad no la cierra, sino que la esconde atrás de una flechita chiquita en la barra de tareas.<a href="#fnref1" class="footnote-back">↩︎</a></p></li>
<li id="fn2"><p>Si bien excelentes la mayoría, hay algunos que cambiaría: como intercambiar <code>Alt+Tab</code> con <code>Alt+Esc</code>, siendo <code>Alt+Tab</code> más fácil de apretar y la función por defecto de <code>Alt+Esc</code> más útil; y también asignarle <code>Super+1</code>, <code>Super+2</code>, <code>Super+3</code>… a los atajos numerados de cambiar de escritorio, para poder moverte con una sola mano. Estos últimos normalmente no los podes asignar porque te los pisan unos atajos ocultos de GNOME, pero los podes forzar así:</p>
<pre><code>$ for i in {1..9}; do KEY=\'"&lt;Super&gt;$i"\' &amp;&amp; gsettings set "org.gnome.desktop.wm.keybindings" "switch-to-workspace-$i" "[$KEY]"; done</code></pre>
<a href="#fnref2" class="footnote-back">↩︎</a></li>
</ol>
</div>
<br/>

<p><small>Cualquier duda o comentario mandamelo a <a href="mailto:ramirobasile1@gmail.com" class="email">ramirobasile1@gmail.com</a>.</small></p>

<p><small>© 2020, 2021 Ramiro Basile. Esta obra está bajo una <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional</a>.</small></p>
</body></content>
	</entry>

	<entry>
		<title>Flatpak y sandboxing</title>
		<link href="https://ramirobasile.github.io/blog/flatpak.html" />
		<updated>2020-12-19</updated>
		<content type="html"><body>
<p class="home">🏠 <a href="../index.html">Volver al índice</a></p>
<div id="header">
<h1 class="title">Flatpak y sandboxing</h1>
<h3 class="date">2020-12-19</h3>
</div>
<p>Flatpak es excelente. La idea de tener runtimes arregla un montón de los problemas que tiene la distribución de software en Linux. Por dar un par de ejemplos, te dejan correr versiones distintas del mismo programa en paralelo, hacen los bug reports más útiles al todos venir de una plataforma homogénea, no ata a los desarrolladores a versiones específicas de dependencias y demanda menos coordinación entre desarrolladores y mantainers. Si, lo pagas con redundancia y programas más pesados, pero vale la pena por el precio del gigabyte hoy en día.</p>
<p>Y me encataría usar flatpak si fuera solamente un package manager, pero, lamentablemente, flatpak también hace sandboxing—y es cosa de bajarte dos o tres flatpaks para que te encuentres algún drama con los permisos. Realmente está muy en tu cara para algo que por diseño debería ser imperceptible. Si, técnicamente es la culpa de las malas implementaciones de aplicaciones, pero, ¿realmente hace falta que existan en un primer lugar? ¿Hace falta tener sandboxing en el contexto de escritorio, y en especial cuando todo tu software es libre? Soy medio un nabo yo en estos temas de seguridad pero, al menos en el escritorio, veniamos bastante bien hasta ahora sin sandboxing ¿no?</p>
<p>Me parece que desconfiar por defecto no está mal—es más, es la única manera de manejarse con software propietario—pero capaz es una reacción un poco exagerada hacia el software libre. Y si vamos a estar poniendo esfuerzo en que el software propietario sea más usable en vez de dirigirlo a fomentar y crear software libre, entonces creo que estamos haciendo algo mal.</p>
<br/>

<p><small>Cualquier duda o comentario mandamelo a <a href="mailto:ramirobasile1@gmail.com" class="email">ramirobasile1@gmail.com</a>.</small></p>

<p><small>© 2020, 2021 Ramiro Basile. Esta obra está bajo una <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional</a>.</small></p>
</body></content>
	</entry>

	<entry>
		<title>Como desbloquear el bootloader de un Moto G (falcon) 4.4.4</title>
		<link href="https://ramirobasile.github.io/blog/moto-g-bootloader.html" />
		<updated>2020-06-02</updated>
		<content type="html"><body>
<p class="home">🏠 <a href="../index.html">Volver al índice</a></p>
<div id="header">
<h1 class="title">Como desbloquear el bootloader de un Moto G (falcon) 4.4.4</h1>
<h3 class="date">2020-06-02</h3>
</div>
<p>Si por alguna razón estabas buscando rootear o flashearle otro ROM a tu Moto G1, hay una chance de que no logres desbloquear el bootloader.</p>
<p>A mi me paso con un XT1032, y según entiendo cualquier Moto G1 con Android 4.4.4 tiene este problema gracias a un bug. El problema que tenía yo era que, una vez que ingresaba la clave que te manda por mail Motorola para desbloquear el bootloader, me tiraba “Password incorrect” o algo parecido. <strong>Esto es un bug</strong>, probablemente no es que copiaste mal la clave.</p>
<p>Motorola sacó un fix, hace tiempo, pero fue un dolor de huevos encontrarlo porque el hilo original del foro de Motorola ya no existe y de culo lo encontre en otro <a href="https://forum.xda-developers.com/moto-g/general/solved-moto-g-unlock-bootloader-t3114322">hilo de XDA</a>; asi que lo dejo acá para la posteridad:</p>
<ul>
<li><p><a href="magnet:?xt=urn:btih:22827885746470081f5011dcbecae6af6473908a&amp;dn=G%5F4.4.4.BL%5FFix.zip">Magnet link</a> (1,98 MB)</p></li>
<li><p><a href="https://drive.google.com/file/d/1VCc70WFL8LJ2rDHUWibYatKRjrGi_Elp/view?usp=sharing">Google Drive</a> (1,98 MB)</p></li>
</ul>
<h2 id="como-arreglar-y-desbloquear-el-bootloader">Como arreglar y desbloquear el bootloader</h2>
<ul>
<li><p>Bajate el fix y extraelo en algún lado</p></li>
<li><p>Seguí todos los pasos de la <a href="https://motorola-global-portal.custhelp.com/app/standalone/bootloader/unlock-your-device-a">página de Motorola</a> hasta que te diga que ingreses la clave</p></li>
<li><p>Ahora abri el READMEFIRST.rtf y, <strong>leyendolo con cuidado</strong>, hace lo que te diga</p></li>
<li><p>Y una vez hecho eso ya podes ingresar la clave para desbloquear el bootloader y todo deberia andar perfecto</p></li>
</ul>
<br/>

<p><small>Cualquier duda o comentario mandamelo a <a href="mailto:ramirobasile1@gmail.com" class="email">ramirobasile1@gmail.com</a>.</small></p>

<p><small>© 2020, 2021 Ramiro Basile. Esta obra está bajo una <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional</a>.</small></p>
</body></content>
	</entry>

	<entry>
		<title>No es de Ghibli I: Royal Space Force</title>
		<link href="https://ramirobasile.github.io/blog/royal-space-force.html" />
		<updated>2020-12-14</updated>
		<content type="html"><body>
<p class="home">🏠 <a href="../index.html">Volver al índice</a></p>
<div id="header">
<h1 class="title">No es de Ghibli I: Royal Space Force</h1>
<h3 class="date">2020-12-14</h3>
</div>
<p>Royal Space Force es una película que nunca veo recomendada y es una lástima porque es muy linda—visual y narrativamente.</p>
<div class="figure">
<img src="resources/lahdatt.gif" title="GIF animado de una escena cortita, melancólica, de Royal Space Force con el protagonista tomando un trago solo en un balcón de noche" alt=""/>
<p class="caption"> </p>
</div>
<p>Es una película de ciencia ficción idealista que transcurre en un mundo ficticio parecido al nuestro. En un acto de moderación que banco mucho, si bien este mundo esta lleno de peculiaridades culturales, tecnológicas o históricas que se sirve de constraste, la película se las gurada en el bolsillo y las deja en segundo plano. Ningún personaje explica nada del mundo en el que vive y los contrastes quedan como detalles de fondo—constantes y ninguno menos imaginativo que el anterior—pero nunca llamando mucho la atención o suspendiendo la narrativa. Esto le da una verosimilidad al mundo que disfruto mucho y le deja a la trama moverse a un paso relajado hacia una culminación emocionalmente impactante muy merecida.</p>
<div class="figure">
<img src="resources/calle.gif" title="GIF animado de una calle en Royal Space Force" alt=""/>
<p class="caption"> </p>
</div>
<p>También es visualmente hermosa y tiene una de las mejores bandas sonoras del universo. Mírenla.</p>
<br/>

<p><small>Cualquier duda o comentario mandamelo a <a href="mailto:ramirobasile1@gmail.com" class="email">ramirobasile1@gmail.com</a>.</small></p>

<p><small>© 2020, 2021 Ramiro Basile. Esta obra está bajo una <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional</a>.</small></p>
</body></content>
	</entry>
</feed>
